是1980年[香港新浪潮電影由](../Page/香港新浪潮.md "wikilink")[余允抗所執導的經典之作](../Page/余允抗.md "wikilink")。本片由[陳星](../Page/陳星.md "wikilink")、[艾迪](../Page/艾迪.md "wikilink")、[莊靜而](../Page/莊靜而.md "wikilink")、[鍾保羅等主演](../Page/鍾保羅.md "wikilink")。電影揉合了如「殘酷食人族」的蠻荒，以及《[殺人不分左右](../Page/殺人不分左右.md "wikilink")》的屠殺的元素，再參考了《[激流四勇士](../Page/激流四勇士.md "wikilink")》的故事，泡製出這部血腥暴力片。

  - 製片人[泰迪羅賓在個人傳記](../Page/泰迪羅賓.md "wikilink")《羅賓‧看》表示該片是由真人真事改編。\[1\]

## 演員

  - 反派演員:
    [鄭則仕](../Page/鄭則仕.md "wikilink")、[王青等山狗五人組](../Page/王青.md "wikilink")，是香港鄉郊的野人，[流氓行為極冷血](../Page/流氓.md "wikilink")，好[殺生秥血及](../Page/殺生.md "wikilink")[女色](../Page/女人.md "wikilink")。
  - 女主角: [莊靜而](../Page/莊靜而.md "wikilink") 飾
    天真、青春可人的書院女，受到[哥哥艾迪及](../Page/哥哥.md "wikilink")[父親的疼愛](../Page/父親.md "wikilink")，是家中的小公主。
  - 正派演員:
      - [艾迪](../Page/艾迪.md "wikilink") 飾
        莊之哥哥，性格衝動，因為妹[報仇](../Page/報仇.md "wikilink")，而枉死。
      - 陳星 飾
        莊之父親，性格深沉、愛在家中打[籃球及](../Page/籃球.md "wikilink")[健身](../Page/健身.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>角色名稱</p></th>
<th><p>演員</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>阿玲</p></td>
<td><p><a href="../Page/莊靜而.md" title="wikilink">莊靜而</a></p></td>
<td><p>女主角，初次隨哥哥到狗牙山露營，於溪澗慘遭山狗輪姦而精神失常。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>阿華</p></td>
<td><p><a href="../Page/艾迪.md" title="wikilink">艾迪</a></p></td>
<td><p>女主角的哥哥，為妹報仇而被山狗推入捕獸陷阱遭竹枝插死。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>LOUIS</p></td>
<td><p><a href="../Page/鍾保羅.md" title="wikilink">鍾保羅</a></p></td>
<td><p>阿華的好友，對女主角產生好感。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>KEN</p></td>
<td><p><a href="../Page/高俊文.md" title="wikilink">高俊文</a></p></td>
<td><p>阿華的朋友，為人沒責任感，為與女友親熱而獨留阿玲一人在溪旁洗碗。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>PAULINE</p></td>
<td><p><a href="../Page/黄小玲.md" title="wikilink">黄小玲</a></p></td>
<td><p>KEN的親密女友，與阿玲投契。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>陳星</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳星_(香港).md" title="wikilink">陳星</a></p></td>
<td><p>阿玲和阿華的父親，是個木匠，為人孔武有力。子女遇害後，為子女報仇後自首。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>荷蘭佬</p></td>
<td><p><a href="../Page/王青.md" title="wikilink">王青</a></p></td>
<td><p>山狗五人組之首，孔武有力、心狠手辣，但不諳泳術。<br />
最後被陳星拉進湖中，遭病甩毛營救時勒死。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>病甩毛</p></td>
<td><p><a href="../Page/鄭則仕.md" title="wikilink">鄭則仕</a></p></td>
<td><p>荷蘭佬的表弟，性格戇直，是山狗五人組中唯一善良的人。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高佬</p></td>
<td><p><a href="../Page/鄺佐輝.md" title="wikilink">鄺佐輝</a></p></td>
<td><p>山狗五人組之一，愛女色。遭陳星埋伏，被血滴子插死。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>矮腳虎</p></td>
<td></td>
<td><p>山狗五人組之一，急色，愛嗅歡場女子的屁股。在野外嗅女生內褲時遭陳星伏殺。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>蛇佬</p></td>
<td><p><a href="../Page/關鑑銘.md" title="wikilink">關鑑銘</a></p></td>
<td><p>山狗五人組之一，養大量蛇，愛生吞蛇膽，不喜說話。在大本營中被陳星所殺。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>奇奇</p></td>
<td><p>猴子</p></td>
<td><p>病甩毛的寵物。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>木嘴輝</p></td>
<td><p>惡狗</p></td>
<td><p>病甩毛的寵物，吃腐屍。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>扮嘢秋</p></td>
<td><p>惡狗</p></td>
<td><p>病甩毛的寵物，吃腐屍。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 劇情

兩位青春得可以的少女與同學結伴到[狗牙山郊外](../Page/狗牙山.md "wikilink")[露營](../Page/露營.md "wikilink")，沒想到遇上[流氓五人組](../Page/流氓.md "wikilink")，一名女生被[輪姦](../Page/輪姦.md "wikilink")。之後，法律無法制裁此批流氓，而女生哥哥為報仇而枉死，其父在悲痛極點之下，迫得以暴易暴，殘殺山狗。

此電影可分為三段，前段青春可人的年青男女郊遊耍樂、[BBQ](../Page/香港燒烤文化.md "wikilink")，風景美妙、養眼。中段犯罪行為極冷血恐怖。尾段[復仇過程](../Page/復仇.md "wikilink")，大快人心！不過，電影首輪上影之時，曾經受到社會道德人士的狂烈批評。相比現代的[暴力](../Page/暴力.md "wikilink")[三級片](../Page/三級片.md "wikilink")，是經典的代表作。

## 女主角

莊靜而當年是一位偶像派青春美人兒，經過參演電影山狗之後，也被認定為演技派。在此電影中，她是個乖乖女，一心跟哥哥及朋友去露營，天真可人。莊靜而在《山狗》中的演出，被譽為“銀幕僅此一次的暴露”。在此電影之中，莊靜而有兩場關鍵演出:

  - 第一場:
    她到山澗取水，打算BBQ、煲[糖水](../Page/糖水.md "wikilink")，不幸跣腳，慘變出水芙蓉，在極度受惊之下，給當地流氓看見起色念。
  - 第二場:
    她遇輪姦慘劇之后，在家中刷牙，[長鏡頭記錄她的內心戲](../Page/長鏡頭.md "wikilink")，唧[牙膏](../Page/牙膏.md "wikilink")，牙刷放進口中，來回來回來回，刷出牙血來。更用牙刷刷馬桶，再放回口中。最後紅泡流出口外，眼泛淚光。此一場，令觀眾心痛，因而認可此電影未段，其父親對山狗們大開殺戒，暴力血腥合理化。[戲院內全場](../Page/戲院.md "wikilink")[鼓掌](../Page/鼓掌.md "wikilink")。

## 相關

  - [捕獸器](../Page/捕獸器.md "wikilink")
  - [山狗](../Page/山狗.md "wikilink")
    是自然界的[動物之一](../Page/動物.md "wikilink")，野性難馴。
  - [山狗1999](../Page/山狗1999.md "wikilink")
    是1990年代的電影，演員有[黃秋生](../Page/黃秋生.md "wikilink")，也是故事片。

## 參考

<references/>

## 外部參考

  - [港產片《山狗(1980)》基本資料](https://web.archive.org/web/20071217021841/http://ipac.hkfa.lcsd.gov.hk/ipac20/ipac.jsp?session=Y16I46164Y445.2513&profile=hkfa&uri=link=3100036@!6917@!3100024@!3100036&menu=search&submenu=basic_search&source=192.168.110.61@!horizon#focusfocus)

  - [港產片《山狗(1980)》](http://www.geesoo.cn/movie/v.asp?geesoo=mov1,3,8282565473,0.html)
    1980年11月29日首映。

  -
  -
  -
  -
  -
[Category:B級片](../Category/B級片.md "wikilink")
[0](../Category/1980年代香港電影作品.md "wikilink")
[Category:香港劇情片](../Category/香港劇情片.md "wikilink")

1.  [同窗文化工房出版](../Page/同窗文化.md "wikilink") 泰迪羅賓個人傳記《羅賓‧看》作者:林蕾